
%SEN-VORLAGE - Sajan Cherukad
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INCLUDE PACKAGES
%----------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[10pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{lastpage} % Required to determine the last page for the footer
\usepackage{extramarks} % Required for headers and footers
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage{courier} % Required for the courier font
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{siunitx}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	MARGINS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\topmargin=-0.45in
\evensidemargin=0in
\oddsidemargin=0in
\textwidth=6.5in
\textheight=9.0in
\headsep=0.25in
\linespread{1.1} % Line spacing
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADER AND FOOTER
%----------------------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{RTO-Übung 3}  %HEADER RIGHT
\chead{}                              %HEADER MID
\fancyhead[RE,LO]{Sajan Cherukad \& Sebastian Kaupper} %HEADER LEFT
\fancyfoot[CE,CO]{\leftmark}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{2pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   IMPLEMENT OPTIONAL PDF
%----------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{pdfpages}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CODE INCLUSION CONFIGURATION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\lstloadlanguages{[ISO]C++} % Load ++ syntax for listings, for a list of other languages supported see: ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COLORS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\definecolor{myComment}{HTML}{008000}
\definecolor{myString}{HTML}{808080}
\definecolor{myKeyword}{HTML}{0000FF}
\definecolor{myLineNumber}{HTML}{7F7F7F}
%\definecolor{lgrey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SET LISTINGS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\lstset{
%	backgroundcolor=\color{lgrey},
	basicstyle=\footnotesize \ttfamily \color{black} \bfseries,
    showspaces=false,showstringspaces=true,%
    numbers=left,tabsize=2,breaklines,%
    frame=single,
  	breaklines=true,                 % automatic line breaking only at whitespace
  	captionpos=b,
  	commentstyle=\color{myComment},    % comment style
  	keywordstyle=\bfseries\color{myKeyword},       % keyword style
  	stringstyle=\color{myString},     % string literal style
  	numberstyle=\color{myLineNumber},		%
  	identifierstyle=\color{black}%
}

\newcommand{\cppsource}[1]{
\begin{itemize}
\item[]\lstinputlisting[language=C++,caption=#1,label=#1]{#1}
\end{itemize}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT STRUCTURE COMMANDS
%	Skip this unless you know what you're doing
%----------------------------------------------------------------------------------------

% Header and footer for when a page split occurs within a problem environment
\newcommand{\enterProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
}

% Header and footer for when a page split occurs between problem environments
\newcommand{\exitProblemHeader}[1]{
\nobreak\extramarks{#1 (continued)}{#1 continued on next page\ldots}\nobreak
\nobreak\extramarks{#1}{}\nobreak
}

\setcounter{secnumdepth}{0} % Removes default section numbers
\newcounter{homeworkProblemCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems

\newcommand{\homeworkProblemName}{}
\newenvironment{homeworkProblem}[1][Beispiel \arabic{homeworkProblemCounter}]{ % Makes a new environment called homeworkProblem which takes 1 argument (custom name) but the default is "Problem #"
\stepcounter{homeworkProblemCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkProblemName}{#1} % Assign \homeworkProblemName the name of the problem
\section{\homeworkProblemName} % Make a section in the document with the custom problem count
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer within the environment
}{
\exitProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}

\newcounter{homeworkSectionCounter} % Creates a counter to keep track of the number of problems
\newcommand{\homeworkSectionName}{}
\newenvironment{homeworkSection}[1]{ % New environment for sections within homework problems, takes 1 argument - the name of the section
\stepcounter{homeworkSectionCounter} % Increase counter for number of problems
\renewcommand{\homeworkSectionName}{#1} % Assign \homeworkSectionName to the name of the section from the environment argument
\subsection{\homeworkSectionName} % Make a subsection with the custom name of the subsection
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName\ [\homeworkSectionName]} % Header and footer within the environment
}{
\enterProblemHeader{\homeworkProblemName} % Header and footer after the environment
}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------DOCUMENT BEGIN
%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
	\includepdf[pages=-]{Angabe.pdf} %Implement all pages of PDF

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

% To have just one problem per page, simply put a \clearpage after each problem


\begin{homeworkSection}{Aufgabe A: Erstellung eines Tasten-und LED-Treibers}

    Die Routinen zum Ansteuern der LED wurden aus der ersten Übung übernommen. Die Erweiterung zum Auslesen des Tasters
    wurde auf eine ähnliche Weise implementiert:

    \begin{enumerate}
        \item Aus dem Datenblatt des Nucleo-Boards geht hervor, dass der Taster mit dem Pin \texttt{PC13} verbunden ist.
        \item Daraufhin wurden die benötigten Adressen der Register zum Einschalten der Clock und des GPIO-Ports C im
              \textit{Reference Manual} des Prozessors nachgeschlagen.
        \item Die Clock Konfiguration konnte (mit angepassten Adressen) vom bestehenden LED-Treiber übernommen werden.
        \item Die Konfiguration des Mode-Registers wurde laut \textit{Reference Manuals} auf Input vorgenommen.
    \end{enumerate}

    \subsubsection{Fragen}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Sind die Funktionen reentrant?}
        \par  Die Funktionen \texttt{BSP\_SetLED}, \texttt{BSP\_ClrLED} und \texttt{BSP\_GetButton} da sie entweder nur
            Schreiboperationen oder nur Leseoperationen auf nicht-lokale Ressourcen beinhalten. Währenddessen kann es in
            \texttt{BSP\_ToggleLED} zwischen dem Lesen von \texttt{LED\_PORT\_ODR} und dem Schreiben von \texttt{LED\_PORT\_BSRR}
            zu unglücklichen Unterbrechungen kommen, sodass nicht der gleiche Endzustand entsteht, wie nach zwei aufeinanderfolgenden
            Aufrufen. Für \texttt{BSP\_Init} gilt das gleiche wie für \texttt{BSP\_ToggleLED}, nur dass es hier mehrerer dieser
            \textit{write-after-read} Operationen gibt.

        \item \textbf{Müssen die Funktionen geschützt werden?}
        \par  Um ein deterministisches Ergebnis gewährleisten zu können, müssten die Funktionen gefährliche paralleler
            Aufrufe vermeiden. Prinzipiell sollten dabei ganze Ressourcen (die LED- bzw. Button-Ports) geschützt werden,
            also jeweils ein Mutex o.Ä. für die LED und einer für den Button (über alle Funktionen des BSP, die die jeweilige
            Ressource verwenden).\\
            \\
            Praktisch sollte es aber niemals möglich sein, gleichzeitig auf eine Ressource zuzugreifen (eine Lösung per-Design
            ist anzustreben). Weiters ist sowieso sicherzustellen, dass die Initialisierungsroutine vor jedem anderen
            Ressourcenzugriff erfolgreich ausgeführt wird. Aufgrund dieser zwei Punkte wurde von einer Sperrung der Ressourcen
            abgesehen.

    \end{enumerate}


\end{homeworkSection}
\clearpage





\begin{homeworkSection}{Aufgabe B: einfache Steuerung eines Menüs}

    \subsubsection{Messergebnisse}


    % Overview

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/b1overview.PNG}
        \caption{Überblick aus Sicht des SystemViewers}
    \end{figure}

    In obiger Abbildung ist zu sehen, dass ohne Benutzereingabe die Tasks \texttt{taskMenu} und \texttt{taskLED} nie
    drankommen. Außerdem erkennt man die Verzögerung des Tasks \texttt{taskButton}. Sobald der Benutzer den Knopf betätigt,
    werden die Tasks \texttt{taskMenu} und \texttt{taskLED} ebenfalls (indirekt) aufgeweckt.



    % B1

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/b1notpressed.PNG}
        \caption{Task \texttt{taskButton} mit Taskevents; Knopf nicht gedrückt}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/b1pressed.PNG}
        \caption{Task \texttt{taskButton} mit Taskevents; Knopf gedrückt}
    \end{figure}

    In diesen Grafiken wird dargestellt, wie sich die Tasks mit und ohne Benutzereingabe verhalten.
    Ist der Taster nicht gedrückt wird \texttt{taskButton} ausgeführt und legt sich, ohne ein Ereignis auszulösen,
    wieder schlafen.\\
    Andernfalls wird \texttt{taskMenu} benachrichtigt, welcher wiederrum \texttt{taskLED} ein Ereignis signalisiert.
    Man erkennt auch, dass der Aufruf von \texttt{OS\_TASKEVENT\_Set} direkt den Scheduler aufweckt, was dazu führt, dass
    die Tasks sich in umgekehrter Reihenfolge wieder schlafen legen.\\
    \\
    In nachfolgender Tabelle sind die gemessenen Zeiten für die einzig sinnvoll messbare Betriebsystemfunktion,
    \texttt{OS\_TASKEVENT\_Set}, aufgeführt. Ein messen der Funktion \texttt{OS\_TASKEVENT\_GetBlocked} ist insofern
    nicht sinnvoll, da diese von der Benutzereingabe abhängig ist, und somit das Ergebnis nichts über die tatsächliche
    Laufzeit aussagen würde.


    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{lll}
            Vorher        & Nachher       & Dauer (Zyklen) \\ \hline
            1,204,575,331 & 1,204,579,080 & 3,749          \\
            1,431,375,173 & 1,431,378,435 & 3,262          \\
            1,532,175,122 & 1,532,179,363 & 4,241
        \end{tabular}
    \end{table}



    % B2
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/b2notpressed.PNG}
        \caption{Task \texttt{taskButton} mit Mailboxes; Knopf nicht gedrückt}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../pics/b2pressed.PNG}
        \caption{Task \texttt{taskButton} mit Mailboxes; Knopf gedrückt}
    \end{figure}

    In diesen Grafiken ist das gleiche Programm mit Mailboxes statt Taskevents gemessen worden.
    Prinzipiell ergibt sich das gleiche Bild, nur dass diesmal die Ausführungszeit um ca. \SI{30}{\micro\second}
    länger ist.\\
    \\
    Bei der Messung mit der Keil-IDE ergibt sich für \texttt{OS\_MAILBOX\_GetBlocked} das gleiche Problem wie vorhin:
    die Abhängigkeit von der Benutzereingabe. Deswegen wurde abermals nur die zweite Funktion, \texttt{OS\_MAILBOX\_PutBlocked},
    gemessen. Es wurden mehrere Messungen durchgeführt, allerdings ergaben sich bei den meisten davon unverständlich hohe
    Zeiten (um die \SI{1}{s}). Das Ergebnis der ersten Messung (die 5000 Zyklen) ist da wesentlich plausibler.

    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{lll}
            Vorher        & Nachher       & Dauer (Zyklen) \\ \hline
            3,609,164,820 & 3,609,169,806 & 4,986          \\
            277,703,891   & 458,661,066   & 180,957,175    \\
            501,078,114   & 608,180,852   & 107,102,738    \\
            650,602,025   & 782,900,873   & 132,298,848
        \end{tabular}
    \end{table}



    \subsubsection{Taskevents vs. Mailboxes}
    Diese Übung war sowohl mit Taskevents als auch mit Mailboxes problemlos umsetzbar. Es ist allerdings aufgefallen,
    dass der große Vorteil von Mailboxes gegenüber Taskevents, der Datentransfer, nicht genutzt werden musste. Deswegen
    sind für dieses einfache Beispiel die Taskevents zu bevorzugen.\\
    \\
    Im Allgemeinen handelt es sich bei Taskevents um einzelne Bits im TCB, die verwendet werden können, um einem bestimmten Tasks
    (der spezifische Task des TCBs) ein Ereignis mitzuteilen. Die Anzahl der signalisierbaren Events beschränkt sich je nach
    Prozessor auf maximal 32. Außerdem ist eine Übergabe von Daten nicht vorgesehen.\\
    \\
    Im Unterschied dazu können Mailboxes verwendet werden, um Daten zwischen zwei beliebigen Endpunkten hin und her zu senden.
    Die Funktionalität eines Taskevents (das Signalisieren eines Ereignisses) kann somit als Subset von Mailboxes gesehen werden.
    Mailboxes sind zudem durch ihren erhöhten Verwaltungsaufwand (und der eigentlichen Datenübertragung) langsamer als Taskevents.


    \subsubsection{Blockierende vs. nicht-blockierende Funktionen}
    Für alle verwendeten \texttt{Get}-Funktionen wurde die blockierende Variante herangezogen. Dies ist möglich, da jeder
    Task genau eine Aufgabe hat, die erst mit dem nächsten Event/der nächsten Nachricht fortgeführt werden muss. Das hat
    zusätzlich den Vorteil, dass die einzelnen Tasks maximal lange schlafen und somit keine CPU-Zeit beanspruchen.\\
    \\
    Für die \texttt{Put}-Funktionen der Mailboxes wurden ebenfalls die blockierenden Varianten verwendet.
    Das hat prinzipiell den Vorteil, dass bei einer vollen Mailbox keine Events verloren gehen können. Zusätzlich hat
    das den Vorteil, dass der eigentlich pollende-Task, der den Button überwacht, bei einer vollen Mailbox ebenfalls
    blockiert wird, und keine weiter CPU-Zeit benötigt.\\
    \\
    Die \texttt{Set}-Funktion der Taskevents bietet keine blockierende Variante. Sollten in diesem Fall mehr Events
    schneller generiert werden, als diese abgearbeitet werden, führt dies zu verlorenen Events.
    Dieses Szenario wird bei diesem Beispiel nicht auftreten, da im Endeffekt alle Tasks von einer Benutzereingabe
    abhängig sind (und das Verlieren eines Tastendrucks nicht kritisch ist).

\end{homeworkSection}
\clearpage





\begin{homeworkSection}{Sourcen}
    \subsubsection{BSP}
    \cppsource{../../Inc/BSP.h}
    \cppsource{../../BoardSupport/ST/STM32F407\string_STM3240G\string_Eval/Setup/BSP.c}

    \subsubsection{Taskevents}
    \cppsource{../../BoardSupport/ST/STM32F407\string_STM3240G\string_Eval/Application/ExerciseB1.c}

    \subsubsection{Mailboxes}
    \cppsource{../../BoardSupport/ST/STM32F407\string_STM3240G\string_Eval/Application/ExerciseB2.c}
\end{homeworkSection}


\end{document}
